

\section{Příklady programů v C++}   \label{cpppr}

Ve všech příkladech níže je uveden vždy obsah souboru {\it main.cpp}. 
Text předpokládá, že nad příklady budete samostatně přemýšlet a~učit se z~nich, proto se to, co bylo řečeno u~prvního příkladu, už neopakuje u~druhého.  
Doporučuji projít soubory {\it LearningKit.h}
a~{\it LearningKit.cpp} (viz v~\hyperlink{explorer}{Exploreru}
adresář {\it .piolibdeps/ArduinoLearningKitStarter\_ID1745/src} ), protože jsou v~nich zkratky typu {\tt L\_R} a~jejich přiřazení pinům čipu.

Zdrojové soubory všech příkladů z této kapitoly jsou umístěny
\href{https://github.com/RoboticsBrno/RoboticsBrno-guides/tree/RoboticsManual/RoboticsManual/priklady_c}{zde}.


Další příklady jsou na \url{http://wall.robotikabrno.cz} a~\url{https://www.arduino.cc/reference/en/}.  

\label{cpppr1} \subsection{Blikání LED} 

Program bliká červnenou LED.   

\lstinputlisting{priklady_c/blikani_LED1.cpp}


\label{cpppr2} \subsection{LED zapínaná tlačítkem} 

Žlutá LED zapínaná tlačítkem.  

\lstinputlisting{priklady_c/zapnuti_LED1.cpp}


\label{cpppr3} \subsection{Nejjednodušší PWM} 

\hyperref[PWM]{PWM}  \index{PWM} umožňuje (ve spolupráci
s~\hyperref[driver]{drivery}) řídit motory, serva a~podobně. Zde je použito na stmívání LED pomocí potenciometru.


\lstinputlisting{priklady_c/PWM_01.cpp}

Výše uvedený kód funguje pro čip ESP32. Pro čipy řady ATMega, které jsou na deskách Arduino uno, Arduino nano a Arduino Mega je možné použít například následující kód: 

\lstinputlisting{priklady_c/PWM_02.cpp}
 
Funguje stejně, ale místo příkazu {\tt ledcWrite()} je použit {\tt analogWrite()}.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Infrasenzor na čáru} \label{prog:qrd1114}

Použijeme součástku \hyperref[qrd1114]{QRD1114}, kolektor (C) je připojený na A0. Zdrojový kód je pro Arduino Uno. 

\lstinputlisting{priklady_c/qrd1114.cpp}


\subsection{Posílání dat pro Lorris po sériové lince} \label{prog:lorris}

Příklad ukazuje posílání dat do Analyzéru pro \hyperref[lorris]{Lorris}.
 Posílá simulovaný barevný senzor, potenciometr, tlačítka binárně a tlačítka po bytech. 

Zdrojový kód je tentokrát pro desku \hyperref[alks:nano]{Arduino nano}
 umístěnou na desce \hyperref[alks]{ALKS} a používá knihovny
{\tt LearningKit.h}  a  {\tt LearningKit\_nano.h}. 

Poznámka: pokud chceme data posílat místo Analyzéru do terminálu, použijeme místo funkce {\tt Serial.write()}
funkci {\tt Serial.print()} nebo {\tt Serial.println()}. Rozdíl je v tom, že funkce {\tt Serial.write()} posílá byty \uv{tak jak jsou}, zatímco funkce {\tt Serial.print()} převádí jednotlivé byty na řetězce, které představují posílaná čísla -- vyzkoušejte. \index{Serial.print()} \index{Serial.println()} \index{Serial.write()}

\lstinputlisting{priklady_c/lorris_data.cpp}



\label{prog:sr04} 
\subsection{Ultrazvukový senzor HC-SR04} 

  \href{https://randomnerdtutorials.com/complete-guide-for-ultrasonic-sensor-hc-sr04/}{Zde}
je kompletní popis senzoru \hyperref[hcsr04]{HC-SR04} včetně zapojení a funkčního zdrojového kódu, který si můžete upravit podle potřeby.  




\label{prog:vnh2sp30} \label{prog:knihovna} 
\subsection{Řízení motorů s použitím VNH2SP30 -- základní} 

Příklad ukazuje jednoduché řízení silnějších motorů pomocí přídavné 
desky\footnote{\url{http://www.instructables.com/id/Monster-Motor-Shield-VNH2SP30}
	} k~deskám Arduino uno nebo Arduino mega  s dvěma \hyperref[driver]{drivery}
  \hyperref[vnh2sp30]{vnh2sp30}. \index{vnh2sp30} Zároveň se jedná o pěkný příklad využití \hyperref[knihovna]{knihovny}. Zde se knihovna jmenuje {\tt vnh2sp30.h} a je ke stažení 
  \href{https://github.com/RoboticsBrno/RoboticsBrno-guides/tree/RoboticsManual/RoboticsManual/priklady_c}{zde}.
%Takové přídavné desce se také říká shield.

\lstinputlisting{priklady_c/motors_vnh.cpp}




