
\input mixcodes %řeší převod latin 2 (tj. ISO-8859-2) a win1250 na UTF-8
\input opmac % viz TeX pro pragmatiky, kap. 7 
\chyph % zapnutí češtiny, např. názvy kapitol 
\hyperlinks{\Blue}{\Green} % Pokud napíšete na začátek dokumentu \hyperlinks{<color in>}{<color out>}, pak se v dokumentu při výstupu do PDF stanou klikacími:
\typosize[10/12] %úvodní nastavení velikosti fontů - potřeba pro \typoscale
%\emergencystretch=2cm % když se text se nechce vejít do řádku a zobrazí černý obdélník, je potřeba zvětšit pružnost mezer
\outlines{1} % přehledový obsah v levé záložce PDF prohlížeče - TPP str.53

\typoscale[2000/2000]  
{\bf Jak začít programovat čipy (ESP32) }
\vskip 1cm
\typoscale[500/500]  

\sec Cíl: první robot

Tento text je psán pro začátečníky - převážně středoškoláky v prvním ročníku, kteří se pokoušejí postavit 
svého prvního autonomního robota, nejčastěji pro nějakou soutěž\fnote{Robotiáda v Brně: \url{http://www.robotiada.cz/}, 
Robotický den v Praze \url{http://robotickyden.cz/} }. 

\vskip 6pt
Každý robot se musí 
\begitems \style O
*vyrobit (mechanická část -- konstrukce)
*osadit elektronikou, motory a pod. 
*naprogramovat 
\enditems

Přitom můžou nastat zhruba dvě situace: 

\begitems \style O
* Nemám žádné znalosti a zkušenosti $\rightarrow$ doporučený postup je začít ve školním kroužku 
nebo samostatně stavět a programovat robota z {\it Lego mindstorms}\fnote{\url{https://www.lego.com/cs-cz/mindstorms}}. 
Je to daleko nejjednodušší a nejrychlejší cesta, omezení jste cenou stavebnice a jejími možnostmi. 

* Už jsem někdy něco naprogramoval nebo zapojil nebo postavil a chci jít dál $\rightarrow$ potom je pro vás určen tento text. Jednotlivé kapitoly se věnují různým oblastem, které je postupně potřeba zvládnout (nebo jimi pověřit jiného člena týmu) s důrazem na začátečnické problémy. 
\enditems


{\bf Postup návrhu robota: }
\begitems \style n
* stanovit, co by měl robot splnit -- přibližně 
* sepsat, co by měl robot splnit -- podrobně (klidně i více stran A4), z toho vyplyne
* zjištění, jaké senzory a pohony robot potřebuje a kde budou na robotovi umístěné
* návrh první konstrukce robota včetně umístění senzorů a pohonů
* zprovoznění toho všeho -- {\bf cíl tohoto textu }
\enditems

Začátečníci obvykle tuto posloupnost nedodrží a pak staví mechaniku pro 3 a více robotů,
 než zjistí, že je to dost práce navíc. A taky dost času navíc, který potom před soutěží může chybět. 

% na základě vlastních zkušeností s důkladnějším komentářem míst, kde jsem se zasekal (což bylo dost často :-) ).


\sec Co potřebujete

%\begitems \style I
{\bf Hardware: }

\begitems \style O
* notebook nebo počítač s operačním systémem win7 a novějším nebo Linux (pro starší počítače např. aktuální distribuci Lubuntu, Mint)

* desku s čipem, např. DevKit ESP32\fnote{varianta: jinou vývojovou desku, např. Arduino Uno, Arduino nano, ...  }
* vývojovou desku ALKS\fnote{\url{https://github.com/RoboticsBrno/ArduinoLearningKitStarter} \hfil \break {\localcolor \Red NUTNÁ AKTUALIZACE} 
Hotová deska vás hlavně ze začátku zbavuje nutnosti vědět, co si můžete dovolit kam připojit a hlavně nutnosti vůbec nějaké připojování čehokoliv řešit. } 

* výhledově cokoli dalšího, co chcete tím čipem řídit (serva, ultrazvuk, senzory a motory všeho druhu ... ) 
\enditems

\noindent {\bf Software: }
\begitems \style O
* {\it Visual Studio code} -- viz kapitola \ref[vsc]
* {\it PlatformIO }-- viz kapitola \ref[platformio]
\enditems
Veškerý zde popisovaný a doporučovaný software je freeware. 

\noindent {\bf Znalosti:  }
\begitems \style O
* běžná práce se soubory ve vašem operačním systému (hledání, kopírování, mazání, ... )
* základy programování C++ (viz kapitola \ref[cpp]) a příkazy C++ pro čipy, obojí lze nalézt např.: \hfil \break 
\url{http://wall.robotikabrno.cz} a \url{https://www.arduino.cc/reference/en/} \hfil \break
(ano, z toho plyne NUTNÁ schopnost porozumět textu psanému v jednoduché angličtině) 
* vědět, jak je zapojená deska ALKS\fnote{\url{https://github.com/yaqwsx/ArduinoLearningKitStarter/releases/download/0.1/robotarna_arduino.pdf} \hfil \break 
{\localcolor \Red NUTNÁ AKTUALIZACE} }
% a DevKit ESP32 (odkaz na manuál - ano, opět anglicky)

* základy elektroniky -- viz kapitola \ref[elektronika]
%v rozsahu II. ročníku SŠ (jak změřit napětí a proud, co je LED, rezistor, kondenzátor a pod. ) - viz učební texty <doplnit
\enditems

%\enditems

\sec První projekt

\nonum \notoc \secc Postup

Pokud s programováním čipů začínáme, čekají nás tyto úkoly: 
\begitems \style n
* nainstalovat prostředí {\it Visual Studio code}   
* do VS code nainstalovat tzv. {\it PlatformIO }

* založit nový projekt 

* napsat zdrojový kód, přeložit a dostat jej do čipu 
\enditems


\label[vsc] \secc Nainstalovat {\it Visual Studio code}

{\it Visual Studio code} (zkráceně VS code) je něco jako textový editor, speciálně navržený pro programátory čehokoliv. 
Instalujte podobně jako každý jiný program, stahujte zde: \url{https://code.visualstudio.com/}  

\label[platformio] \secc Nainstalovat {\it PlatformIO }

{\it PlatformIO } je ten software, který umožní program v C++ přeložit tak, aby ho čip pochopil a taky ho do čipu umí nahrát. 
Instalace podle návodu zde: \url{http://docs.platformio.org/en/latest/ide/vscode.html\#installation}


\secc Založit nový projekt 

Program (ne)píšete jen do jednoho souboru, ale aby vše fungovalo, 
potřebujete povícero dalších souborů, které dohromady tvoří tzv. projekt. 
Tyto soubory jsou mezi sebou hodně provázané a navíc vázané na konkrétní místo uložení, 
takže vám po překopírování na jiný počítač pravděpodobně program nepůjde přeložit a nebo 
nahrát do čipu. Řešení: uložit celý projekt na flešku. 
Na novém počítači založit nový projekt a potřebné části zdrojového kódu kopírovat pomocí Ctrl+C, Ctrl+V. 

\begitems \style n
* Založte nový projekt z ikonky \uv{domeček} -- viz \url{http://docs.platformio.org/en/latest/ide/vscode.html\#quick-start}.
* Do kolonky {\it Board} se musí vybrat správná deska. Desek je přes 400 a jsou rozdělené do sekcí řazených podle abecedy vyznačených šedivou barvou. V sekcích jsou potom jednotlivé desky řazené taky abecedně. 
 Pro čip ESP32 najdete sekci {\it Espressif32} a v ní položku {\it Espressif ESP32 Dev Module}. Kolonka {\it Framework } se potom vyplní automaticky. 
* Zbývá vybrat adresář, do kterého bude projekt uložen. Tento adresář si předem vytvořte, s adresářem vytvářeným za pochodu má VS code kdovíproč problém. Odškrtněte zatržítko {\it Use defalut folder} a zvolte vytvořený adresář.  
\enditems

Pro Linux Lubuntu: projekt musí být uložen na pevném disku, ne na flešce, jinak prostě nepojede, netuším proč.  

\secc Napsat zdrojový kód, přeložit a dostat jej do čipu 

\midinsert
\picw=\hsize \centerline{\inspic soubory/rozlozeni2.jpg }
\nobreak\medskip
\label[vsc_rozlozeni] \caption/f Rozložení oken v programu {\it VS code} 
\endinsert

Obrázek \ref[vsc_rozlozeni] na straně~\pgref[vsc_rozlozeni]  ukazuje rozložení oken v rámci projektu. Hlavní okno  rozdělte na dvě části pro zobrazení dvou upravovaných souborů pomocí ikony v kroužku. Začínáme v okně {\it Explorer}, kde je umístěna adresářová struktura projektu\fnote{Pokud toto okno není vidět, zobrazíte ho v menu {\it View} položka {\it Explorer} }. Otevřete soubory {\it platformio.ini} a v adresáři {\it src} soubor {\it main.cpp}. 
 
Pro pohodlnou práci s deskou ALKS byla napsaná tzv. knihovna {\it LearningKit}. Aby fungovala, musí být do souboru {\it platformio.ini} dopsán řádek 
{\tt lib\_deps = 1745} (bez mezery na začátku řádku)
a do záhlaví souboru {\it main.cpp} doplňte {\tt \#include "LearningKit.h"}.  
Dále dopište do souboru {\it main.cpp} kód, který bliká červenou LED. Vše je vidět na obrázku \ref[vsc_rozlozeni]. Celý zdrojový kód tohoto prvního programu (obsah souboru {\it main.cpp}) je uveden v kapitole \ref[cpppr1].
 
Teď budou potřeba další dvě části VS code: terminál (okno vpravo dole) a stavový řádek (Status bar -- proužek pod terminálem). Na stavovém řádku klikněte na ikonu šipky\fnote{totéž provede Ctrl+Alt+U} (pátá zprava) a {\it platformIO} se pokusí váš program přeložit a nahrát do čipu. Pokud chcete program pouze přeložit, klikněte na ikonu zatržítko\fnote{totéž provede Ctrl+Alt+B} hned vedle. 

Při prvním pokusu nahrát program do čipu na linuxu má {\it platformIO} problém, 
že nenajde USB spojení na desku s čipem a vyžaduje ho doistalovat. 
Zpráva\fnote{\tt Warning! Please install `99-platformio-udev.rules`} 
se objeví se v terminálu včetně nápovědy,\fnote{\url{https://raw.githubusercontent.com/platformio/platformio/develop/scripts/99-platformio-udev.rules}}
 jak to udělat. Nápověda je ale tak podrobná, že to středně poučený linuxový laik s pomocí internetu zvládne. Při všech dalších překladech už to nebude problém.  

Další programy budou uvedeny v kapitole \ref[cpppr].

\label[cpp] \sec Programovací jazyk C++

\label[cpppr] \sec Programovací jazyk C++ -- příklady 

\label[cpppr1] \secc Příklad 1

\begtt \#include "LearningKit.h"

void setup() // this part run once
\{
  pinMode(L_R, OUTPUT); // initialize LED digital pin as an output.
 
\}

void loop() // this part works in cycle 
\{
  digitalWrite(L_R, HIGH); // switch on red LED
  delay(500); // pause 500 miliseconds
  digitalWrite(L_R, LOW);  // switch off red LED
  delay(500);
  
\}

\endtt

\sec Linux


Drivery do tiskáren mají příponu ppd. Napřed se musí nainstalovat program cups. 

Irfan view jede i v Linuxu\fnote{\url{http://www.boekhoff.info/install-irfan-view-on-linux/}}.

%You can also use the Screenshot program included in Ubuntu (hit the Super key and type "Screenshot") which will afterwards ask you where you want to save the screenshot. If you just want a quick whole-screen shot you can hit the Printscreen key.

\label[elektronika] \sec Pár údajů z ELE

- USB napájí 5V a oficiální 100 mA, v reálu až 1 A 
- ESP32 jede na 3,3 V  

% Hotová deska vás hlavně ze začátku zbavuje nutnosti vědět, co si můžete dovolit kam připojit. hlavně pokud to žere víc proudu (serva a motory) nebo pokud to vyžaduje vyšší napětí, takže se radši na každé připojení čehokoliv zeptejte } 

\sec Bluetooth

Moduly bluetooth slouží ke komunikaci mezi .... 
Mohou být napájeny 5V nebo 3,3V a 
komunikace RX a TX .... 


\sec Motory, serva a PWM 

\sec ALKS a další desky 

Nutné znát pinout, zapojení desky a serva mají data u ESP32 a zem u vnějšího okraje. \iid ALKS 


\sec Lorris 

\sec Pájení 


\sec \TeX

\secc Proč používat \TeX

Tento text je psán v sázecím systému \ii TeX \TeX . Jeho silná stránka je především matematická sazba 
(bohužel nevyužijeme) a snadné zpracování obsahu, rejstříků, seznamů obrázků a tabulek a podobně, což dramaticky urychluje přípravu dokumentu. Čas, který vložíte do nastavení a učení se systému, se vrátí v rychlosti práce $\rightarrow$ jedná se o řešení vhodné pro delší dokumenty, např. pro soutěž SOČ nebo dlouhodobou maturitní práci. Existují různé nadstavby a rozšíření \TeX{}u, nejznámější je \LaTeX{}.
 

\secc Literatura 

\begitems \style O
* \TeX pro pragmatiky: \url{http://petr.olsak.net/ftp/olsak/tpp/tpp.pdf}
* První setkání se \TeX{}em: \url{http://petr.olsak.net/ftp/cstex/doc/prvni.pdf} 
* \LaTeX pro pragmatiky: \url{http://mirrors.nic.cz/tex-archive/info/czech/\|latex-pro-pragmatiky/latex-pro-pragmatiky.pdf} \emergencystretch=2cm
\enditems

Příkazy \TeX{}u i \LaTeX{}u podobně jako C++ a systémy typu Linux {\bf rozlišují velká a malá písmena}. 
 

\secc Editory 

Ve WinXP používám PSpad, v linuxu TeX Maker. Oba editory umí zavolat překlad do pdf pomocí klávesové zkratky, zobrazit výsledný pdf a barevné zvýraznění syntaxe. PSpad se dá rozjet i pod linuxem pomocí prostředí Wine, ale nepodařilo se mi rozchodit volání překladu. 

\secc Prohlížení Pdf

Ve WinXP se osvědčil Foxit Reader verze 2.3, v linuxu Evince.  

\secc Čeština 

Ve WinXP používám kódování CP1250. V linuxu je nativní UTF-8. Při přechodu z Win na Linux není problém. Při přechodu z linuxu na WinXP se vše zobrazuje správně, ale při překladu některé znaky (ž) chybně. Pomohlo ruční nastavení kódování (menu {\it Formát}) z CP1250 a zpět kombinované s opakovanými překlady, vše v PSpadu.   
 
\sec Řešení některých problémů

\secc Chyba při uploadu programu do desky Arduino nano: \nl
\begtt Please specify 'upload_port' environment or use global '--upload-port' option \endtt

Řešení: pomohlo spustit příkaz {\tt sudo service udev restart} a znovu spustit VS code a odpojit a připojit desku.  


\vfil \break \nonum \sec Rejstřík 

% \begmulti 3 
\makeindex 
%\endmulti

\vfil \break \nonum \sec Obsah %\notoc

\maketoc


\bye

Dotazy: 

- proč se mi v linuxu nezobrazuje průběh překladu v TeXu 


Úkoly:

- E:\_skola\__Texty\Roboti\2010\cipy.pdf
- E:\_skola\__Texty\Roboti\Návody a manuály\Základy robotiky\Základy robotiky.pdf
- rejstřík 
- PWM, serva a motory 
- pájení a DPS 
- seznam zkratek 
- jazyk C 
- č v názvech kapitol nefunguje v obsahu 

"-translate-file=cp1250cs" "%Name%.tex"

\input todo.tex
