\section{Napájení a baterie}


 Napájení robota je obvykle složitější, než by se mohlo zdát. 

Vše na robotovi napájíme stejnosměrným proudem. Pro jeho zajištění používáme různé typy článků baterií.

Všechny tyto články jsou nabíjecí a pro každý typ potřebujeme nabíječku.

Používají se obvykle zapojené do série podle výše potřebného napětí. 


{\bf  Všechny obvody robota (řídící deska, motory, serva, další desky) musí mít společnou zem. }  


Pro řídící desky {\bf musí}  být určené samostatné články, jiné než pro pohony motorů a serv. Důvod je ten, že motory při práci produkují napěťové špičky, které by se přes společné kabely dostaly do čipu a způsobily by, že čip přestane fungovat.  


\subsection{Přehled typů článků}

\begin{description}
	
\item[AAA nabíjecí baterie (mikrotužky)]~\\
Jeden článek má napětí 1,2~V, plně nabitý i 1,4~V. 
Používáme pro pohon malých motorků a malých robotů (3pi). 

\item[AA nabíjecí baterie (tužky)]~\\
Jeden článek má napětí 1,2~V, plně nabitý i 1,4~V. 
Používáme pro pohon malých motorků a malých robotů, když je na robotovi dost místa na baterie. 

\item[Li-On články]~\\
Nejčastěji se používají ve velikost 18650. Jeden článek má 3,7~V. 

Používáme 2 články v sérii pro pohon středních robotů a napájení řídících desek, které mají vlastní stabilizaci napětí (RBControl).   

\item[Ni-Cd články]~\\ 
Jeden článek má napětí 1,2~V, plně nabitý i 1,4~V.
Mohou dodávat desítky ampér a nelze je snadno zničit velkým odběrem.
Používáme obvykle 6 nebo 10 článků v baterii pro pohon velkých robotů.  

\item[Li-Pol články]~\\
Jejich výhody (nízká hmotnost a malé rozměry) při stavbě robotů obvykle nevyužijeme a kvůli relativně složitému nabíjení, určité nebezpečnosti a snadnému zničení podvybitím je nepoužíváme. 

\item[Power-banky]~\\ 
Poskytují stabilizované napětí 5~V a proto jsou ideální pro napájení řídících desek. 


\item[USB port]~\\ 
Při stavbě a tréninku často nabíjíme řídící desky přímo z USB portu, který poskytuje stabilizovaných 5~V. 
Podle specifikace má poskytovat 100~mA, ale běžně z něj lze odebírat 500~mV, aniž by mu to vadilo. 
Některé porty zvládnou i 1000~mA, ale to doporučujeme zkoušet pouze tam, kde vám nevadí, že port shoří. 
On by tedy shořet neměl, měl by mít ochranné pojistky, ale jeden nikdy neví ... 

\end{description}

\section{Napětí potřebná pro různé části robota~a doporučené baterie}


Motory potřebují cca 6~--~12~V podle toho, jaký výkon po nich chceme. 
Obvykle se používá 7,2~V pro pohon středních robotů a 12~V pro pohon velkých robotů. 

Servomotory se napájí 5~V, snesou i 6~V, při vyšším napětí nejspíš shoří.  

Pro řídící desky obecně potřebujeme {\bf stabilizované} napětí.   

Rídící desky klonu Adruino potřebují 5~V stabilizovaného napětí. Tomu vyhovuje běžná Power-banka nebo USB port. 


ESP32 a jeho shieldy (ALKS) potřebují 3,3~V stabilizovaného napětí, ale protože mají na sobě stabilizátor z 5~V na 3,3~V, můžeme je také napájet z Power-banky nebo USB portu. 


Pokud bychom chtěli kvůli komunikaci (například přes sériovou linku) propojit desky ESP32 a Arduino, musíme mezi ně zařadit tzv. převodník napěťových úrovní, který zajistí převod signálu z 3,3~V na 5~V a zpět.  


Deska RBControl má na sobě stabilizátor 7805 a tzv. step-downy  pro serva, takže stačí ji připojit na 2 Li-On články zapojené do série, případně na jiný zdroj napětí 8~--~10~V.      %todo doplnit step-down 









